## はじめにこれだけ覚えて下さい。

* 黒と白の二人が石を一つづつ交互に打ちます。
* 石は、たて線、よこ線の交わった所に置きます。（オセロとはちがいます）
* 一度置いた石は取りのぞくことはできるけれど、動かすことはできません。

なんて簡単なんでしょう！ もうこれで、ルールの半分はわかったようなものです。


## 囲碁の目的

囲碁は相手より多くの「陣地（じんち）」を作った方が勝ちです。
陣地を作るには２つの方法があります。
一つは何もないところを自分の石で囲うのと、もう一つは相手の石を取ることです。終局（しゅうきょく）時に、取った相手の石を使って相手の作った陣地をうめる（減らす）ことができるので、石を取ることは取った数の２倍の得点になると考えて下さい。

## 石の取り方

Board::atari

あと１手で白石は完全にかこまれ、盤上（ばんじょう）から取りのぞかれます。
このように、石があと１手でとられる状態のことを「**アタリ**」と言います。

---

Board::captured

白石が完全に囲（かこ）まれました。だから...

---

Board::ponnuki

取りのぞかれ、黒側に取られてしまいました。


---

Board::escape

もし、白の番であれば、このように２つの石をつなげることによって「逃げる」ことができます。
